\documentclass[dvipdfmx,a4j]{jarticle}
\usepackage{psets}
% ページスタイル : pg, pgs, pgsc

% 通常ページのデザインをデフォルトにする
\pagestyle{pg}

% バージョン
\newcommand{\version}{0.3}

% 問題番号
\newcounter{numpb}
\setcounter{numpb}{0}


% 問題テンプレ箇条書きver
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\roman{enumii})}
\newcommand{\pbenum}[3][]{
    \vspace{2mm}
    \hrule
    \vspace{2mm}
    \noindent
    \refstepcounter{numpb}
    \label{pname:#1}
    \textbf{問\arabic{secn}--\arabic{numpb}:} 次の問に答えよ.
        \begin{enumerate}
            \setlength{\leftskip}{-8pt} % 左からの頭の位置
            #2
        \end{enumerate}
    \hrule
    \vspace{2mm}
    {\color{red}\textbf{解:}}
    \begin{enumerate}
        \setlength{\leftskip}{-8pt} % 左からの頭の位置
        #3
    \end{enumerate}
}

% 問題テンプレ箇条書きver 最初のメッセージも書き換える.
\newcommand{\pbenumex}[4][]{
    \vspace{2mm}
    \hrule
    \vspace{2mm}
    \noindent
    \refstepcounter{numpb}
    \label{pname:#1}
    \textbf{問\arabic{secn}--\arabic{numpb}:} #2
        \begin{enumerate}
            \setlength{\leftskip}{-8pt} % 左からの頭の位置
            #3
        \end{enumerate}
    \hrule
    \vspace{2mm}
    {\color{red}\textbf{解:}}
    \begin{enumerate}
        \setlength{\leftskip}{-8pt} % 左からの頭の位置
        #4
    \end{enumerate}
}


% 本文
\begin{document}
\pgs{自習用数学問題集}% 章立てページ
この資料は, 自習用の数学問題集です. 証明問題に比重を置いています. 易しくはありません.\\
問題の順番に規則性はほとんどなく, 分野はごっちゃ, 難易度順に並んでいるわけでもありません. ただし, 後の問題で使うような知識が前半に来ないように編集していく予定です.

数学記号や用語の定義は, 教科書ごとに著しく差があれば問題文中で定義しますが, 多くの教科書で使われているものは一々定義することはありません.

また, この問題集の解答が正しい保証はありません. 参考にする場合は気を付けてください.
\include{psets_set} % 集合
\include{psets_topology} % 位相
\include{psets_algebra} % 代数学

\end{document}

